\chapter*{Pref\'acio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pref\'acio}

\section*{Uma imagem antiga}

Este livro quer come\c{c}ar como conversa, n\~ao como protocolo. Se
funcionar, o leitor n\~ao sentir\'a que recebeu um manual fechado, mas
que foi convidado a caminhar ao lado de quem precisou montar, errar,
medir, corrigir e sustentar um sistema de IA em ambiente corporativo.
N\'os escrevemos de frente para o leitor porque precisamos partilhar
n\~ao apenas o c\'odigo, mas os crit\'erios que o tornam defens\'avel
quando ele deixa o laborat\'orio e entra no mundo.

Atr\'as dessa conversa h\'a uma imagem antiga. No mito eg\'ipcio,
quando a vida chega ao fim, o cora\c{c}\~ao \'e colocado na balan\c{c}a
diante de Ma'at, princ\'ipio vivo de ordem, medida e verdade. Do outro
lado da balan\c{c}a est\'a a Pena da Verdade. Se a vida pesou mais
do que a pena --- se o cora\c{c}\~ao foi carregado demais por injusti\c{c}a,
fraude ou caos --- ele \'e devorado. Se passou na pesagem, a vida se
integra \'a ordem c\'osmica, ao Ma'at que sustenta todas as coisas.

Essa cena n\~ao \'e um ornamento. Ela condensar\'a todo um modo de pensar
que atravessa este livro: a no\c{c}\~ao de que os sistemas complexos
existem em tens\~ao permanente, e que a \'unica forma de mant\^e-los \'ia
de realiza\c{c}\~ao de pesagens sucessivas. Custo contra valor.
Autonomia contra controle. Velocidade contra confiabilidade. Mem\'oria
contra auditoria. Conveni\^encia contra governan\c{c}a. Esses n\~ao s\~ao
problemas a resolver uma \'unica vez: s\~ao tens\~oes a manter em
equil\'ibrio permanente, sob risco de cair em Isfet --- a desordem, o
improviso sem lastro, a opacidade que parece efici\^encia at\'e o
primeiro incidente destruir tudo.

\section*{Variações de uma mesma ideia}

A ficção científica chegou a essa mesma intuição por outro caminho.
\textit{Star Trek} oferece a imaginação de um futuro em que tecnologia e
cooperação ampliam o horizonte humano precisamente porque os sistemas
são continuamente testados contra um padrão ético claro. \textit{Stargate
SG-1} retoma a arqueologia, o portal e o mito para lembrar que explorar
o desconhecido nunca é apenas atravessar espaços: é reinterpretar
heranças, medir constantemente se o que está sendo descoberto é
compatível com a ordem que se quer sustentar. Asimov pensa civilizações
em escala, sempre diante da pergunta: como um conjunto complexo de
seres autônomos permanece coeso? \textit{Neuromancer} antecipa a textura
nervosa de redes, interfaces e mercados onde a confiabilidade é
continuamente testada contra ataques, fraudes e ruído. \textit{1984}
adverte: quando você deixa de medir, quando a linguagem e a memória
deixam de ser testadas contra a realidade, cai-se em Isfet absoluto.

Há ainda uma terceira corrente, mais incômoda. Marx, Wilhelm Reich e
Rosa Luxemburg escreveram sobre os sistemas sociais e políticos do início
do século XX --- as fábricas, os partidos, os Estados, as estruturas de
poder que moldavam a vida cotidiana de milhões de pessoas. O objeto
deles não era a tecnologia no sentido contemporâneo; era a organização
humana e suas consequências sobre quem trabalha, quem decide e quem
suporta o custo das escolhas alheias. Mas a pergunta que atravessava toda
essa crítica permanece intacta e, sobretudo, portátil: \textit{em
benefício de quem?} Qual é a ordem que se está tentando sustentar, e a
que preço, para quem?

A analogia com sistemas complexos de IA não é forçada: é que essa mesma
pergunta, que eles faziam às fábricas e aos Estados, pode --- e deve ---
ser feita a qualquer sistema que toma decisões sobre pessoas. Um modelo
que classifica clientes, um pipeline que filtra solicitações de crédito,
uma plataforma que recomenda ou descarta perfis: todos esses sistemas
passam por uma pesagem. A questão é se alguém foi designado para
fazer essa pesagem de forma explícita, ou se ela acontece às cegas, como
efeito colateral de uma otimização que jamais foi interrogada. Se a
técnica não é testada contra as necessidades materiais, afetivas, sociais
e democráticas das pessoas que ela afeta, então não estamos construindo
um sistema responsável. Estamos construindo Isfet disfarçado de progresso.

Por isso, este livro abordaremos a Inteligência Artificial não como um
problema técnico isolado, mas como um espaço onde todas essas tensões se
encontram: a necessidade de medir e testar continuamente; a
responsabilidade de manter o equilíbrio; o dever de fazer isso em função
de quem vive dentro e ao redor do sistema. As analogias não são
ornamento. Elas delimitam o campo simbólico e político no qual um
sistema de IA passa a operar.

\section*{Uma jornada de pesagens}

O personagem central deste livro é um sistema de IA corporativo. Ele
nasce simples --- uma chamada ao LLM --- e amadurece progressivamente até
operar em produção bancária com rastreabilidade, avaliação contínua,
segurança e governança técnica. Essa jornada não é uma escalação linear.
É uma série de pesagens: em cada passo, o engenheiro coloca o que foi
construído na balança e pergunta: *será que isso suporta o peso do
próprio julgamento?*

O compromisso, desde o início, é menos com a solução pronta do que com
o raciocínio que a torna sustentável. Se esta jornada funcionar, o
leitor sairá capaz não apenas de reproduzir o código, mas de argumentar
por que ele foi organizado dessa maneira --- e em que condições deveria
ser reorganizado quando as circunstâncias mudarem. Porque elas sempre
mudam.

\section*{A hist\'oria em dois ciclos}

Toda plataforma de IA em produ\c{c}\~ao vive em dois ciclos
interdependentes, que este livro chama de \textbf{loop interno} e
\textbf{loop externo}.

O \textbf{loop interno} (\textit{inner loop}) \'e o ciclo de
\textit{desenvolvimento}: experimento, avalia\c{c}\~ao offline,
valida\c{c}\~ao humana e promo\c{c}\~ao para produ\c{c}\~ao. Ele \'e
onde o engenheiro vive --- no notebook, nos testes unit\'arios, na
constru\c{c}\~ao do \textit{golden dataset}, na calibra\c{c}\~ao do
juiz LLM. Os cap\'itulos 1 a 10 narram, passo a passo, a constru\c{c}\~ao
desse loop.

O \textbf{loop externo} (\textit{outer loop}) \'e o ciclo de
\textit{produ\c{c}\~ao}: a plataforma responde a clientes reais, mede
confiabilidade em tempo real, coleta evid\^encias e as devolve ao
loop interno para reajuste. Os cap\'itulos 11 a 15 instrumentam esse
ciclo --- observabilidade, m\'etricas de mercado, LLM-as-Judge,
\textit{golden dataset} e \textit{roadmap} de evolu\c{c}\~ao cont\'inua.
Os cap\'itulos 16 a 18 garantem que o ciclo se sustente com qualidade,
seguran\c{c}a e CI/CD.

Os dois loops n\~ao s\~ao seq\"uenciais: eles giram em paralelo e
se alimentam mutuamente. O cap\'itulo 10 \'e o ponto de converg\^encia
onde essa din\^amica se torna expl\'icita pela primeira vez.

\section*{Como ler este livro}

\begin{itemize}[leftmargin=*, noitemsep]
  \item \textbf{Leitura linear:} recomendada na primeira passagem.
        Cada cap\'itulo pressup\~oe os anteriores; o glossario e os
        pr\'e-requisitos de cada cap\'itulo indicam o m\'inimo
        necess\'ario.
  \item \textbf{Leitura por camada:} caps.\ 1--4 (fundamentos) $\to$
        caps.\ 5--9 (plataforma) $\to$ caps.\ 10--14 (qualidade) $\to$
        caps.\ 15--18 (opera\c{c}\~ao). Cada camada pode ser retomada
        independentemente ap\'os a leitura completa.
  \item \textbf{Rastreabilidade:} cada cap\'itulo mant\'em a tríade
        \textit{conceito $\to$ implementa\c{c}\~ao $\to$ evidencia de
        qualidade}. Os planos de teste e os crit\'erios de aceite s\~ao
        parte do texto, n\~ao ap\^endice.
\end{itemize}

\section*{\'Indice proposto}

\noindent\textbf{Loop interno --- constru\c{c}\~ao} (caps.\ 1--10)
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Fundamentos de IA e LLMs
  \item Ambiente, ferramentas e reprodutibilidade
  \item Agentes com LangGraph e mem\'oria
  \item Tools, skills e MCP
  \item Fundamentos de RAG
  \item RAG corporativo e arquitetura de dados
  \item Pipeline ass\'incrono em AWS
  \item Segmenta\c{c}\~ao, personas e digital twins
  \item GraphRAG com Neptune
  \item \textbf{Pipeline integrado em produ\c{c}\~ao} $\leftarrow$ \textit{ponto de converg\^encia}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{Loop externo --- qualidade e opera\c{c}\~ao} (caps.\ 11--18)
\begin{enumerate}[leftmargin=*, start=11]
  \item Confiabilidade, observabilidade e opera\c{c}\~ao
  \item M\'etricas de avalia\c{c}\~ao de mercado
  \item LLM as Judge
  \item Golden dataset e regress\~ao de qualidade
  \item Roadmap de produ\c{c}\~ao e evolu\c{c}\~ao cont\'inua
  \item CI/CD multiambiente banc\'ario
  \item Qualidade e seguran\c{c}a nas esteiras
  \item Frontend, CloudFront e console de opera\c{c}\~ao
\end{enumerate}
