\chapter{Qualidade, Seguran\c{c}a e Governan\c{c}a nas Esteiras de Produto}
\label{chap:qualidade_seguranca_esteiras}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Escopo do cap\'itulo}
% ---------------------------------------------------------------

Este cap\'itulo detalha os requisitos de qualidade m\'inima, os padr\~oes de
seguran\c{c}a\index{segurança (esteira)|textbf} e as pr\'aticas de governan\c{c}a
obrigat\'orios em todas as esteiras de produto da plataforma banc\'aria. Enquanto
o Cap\'itulo~\ref{chap:cicd_multiambiente_bancario} aborda a estrutura de
ambientes e o fluxo de promo\c{c}\~ao, este cap\'itulo concentra-se nos
\textit{quality gates}\index{quality gate|textbf} --- pontos de controle que
um artefato deve transpor antes de avan\c{c}ar ao pr\'oximo est\'agio ---
e nos controles de conformidade exigidos pela regula\c{c}\~ao banc\'aria
brasileira, em especial a Resolu\c{c}\~ao CMN n\textordmasculine~4.893/2021
do Banco Central do Brasil\index{BACEN|textbf}\index{Banco Central do Brasil|see{BACEN}}.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Objetivos de aprendizagem}
% ---------------------------------------------------------------

Ao concluir este cap\'itulo, o leitor ser\'a capaz de:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Definir e configurar \textit{quality gates} para testes unit\'arios,
        de integra\c{c}\~ao e de seguran\c{c}a est\'atica em pipelines AWS;
  \item Aplicar an\'alise est\'atica de seguran\c{c}a com \texttt{bandit}
        (Python) e \texttt{checkov} / \texttt{tfsec} (Terraform);
  \item Implementar o princ\'ipio do menor privil\'egio\index{menor privilégio|textbf}
        em roles IAM criadas via Terraform;
  \item Configurar auditoria centralizada com CloudTrail\index{CloudTrail|textbf}
        e alertas de desvio de conformidade.
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Conceitos te\'oricos}
% ---------------------------------------------------------------

\subsection{Quality gates nas esteiras banc\'arias}

Um \textit{quality gate} \'e uma condic\c{c}\~ao bin\'aria --- aprovado/reprovado
--- que bloqueia o avan\c{c}o do pipeline caso um limiar m\'inimo n\~ao
seja atingido. A Tabela~\ref{tab:quality_gates} apresenta os gates
obrigat\'orios, os limiares adotados e as ferramentas respons\'aveis
por cada verifica\c{c}\~ao.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Quality gates obrigat\'orios por est\'agio de pipeline banc\'ario.}
  \label{tab:quality_gates}
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    Est\'agio & Gate & Limiar & Ferramenta \\
    \midrule
    PR / CI   & Cobertura de testes unit\'arios & $\geq 70\%$  & \texttt{pytest --cov} \\
    PR / CI   & Lint e formata\c{c}\~ao         & zero erros   & \texttt{flake8}, \texttt{black} \\
    PR / CI   & Seguran\c{c}a est\'atica Python  & zero HIGH    & \texttt{bandit} \\
    PR / CI   & Seguran\c{c}a Terraform          & zero CRITICAL & \texttt{checkov}, \texttt{tfsec} \\
    Homol     & Testes de integra\c{c}\~ao       & $100\%$ pass & \texttt{pytest} \\
    Homol     & Drift de infraestrutura          & zero desvios & \texttt{terraform plan} \\
    Prod      & Aprova\c{c}\~ao dupla            & 2 revisores  & GitHub Environments \\
    Prod      & Janela de manuten\c{c}\~ao        & registrada   & Change Management \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Segurança estática: Python e Terraform}

A an\'alise est\'atica de seguran\c{c}a\index{análise estática de segurança}
\'e executada antes de qualquer deploy, detectando vulnerabilidades conhecidas
no c\'odigo-fonte e nas configura\c{c}\~oes de infraestrutura:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{\texttt{bandit}\index{bandit (segurança)}}:
        verifica o c\'odigo Python em busca de padr\~oes do OWASP Top~10\index{OWASP Top 10},
        como uso de \texttt{eval()}, \texttt{pickle}, sen\~ao constantes
        em hashes criptogr\'aficos e injection vulnerabilities.
  \item \textbf{\texttt{checkov}\index{checkov}}:
        analisa recursos Terraform contra um banco de mais de 1.000
        pol\'iticas de seguran\c{c}a (CIS Benchmarks, AWS Foundational
        Security Best Practices).
  \item \textbf{\texttt{tfsec}\index{tfsec}}:
        complementa o \texttt{checkov} com verifica\c{c}\~oes espec\'ificas
        de misconfigura\c{c}\~oes AWS, como buckets S3 p\'ublicos,
        security groups com \texttt{0.0.0.0/0} e criptografia ausente.
\end{itemize}

\subsection{Princ\'ipio do menor privil\'egio em IAM}

Roles IAM\index{IAM!menor privilégio} para fun\c{c}\~oes Lambda e pipelines
de CI/CD devem seguir o padr\~ao:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Nenhum wildcard (\texttt{*}) em \texttt{Action} ou \texttt{Resource}.
  \item \texttt{Condition} com \texttt{aws:SourceAccount} restringindo
        o acesso \`a conta AWS do ambiente.
  \item Pol\'itica de nega\c{c}\~ao expl\'icita para a\c{c}\~oes
        destrutivas (\texttt{DeleteTable}, \texttt{DeleteBucket}) em
        ambientes \texttt{homol} e \texttt{prod}.
  \item Revis\~ao semestral autom\'atica via AWS Access Analyzer\index{AWS Access Analyzer}.
\end{enumerate}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Implementa\c{c}\~ao orientada por passos}
% ---------------------------------------------------------------

\subsection{Passo 1 --- Configurar quality gate de testes e lint}

\begin{lstlisting}[language=bash,
  caption={Job de quality gate no GitHub Actions com cobertura e lint.},
  label={lst:quality_gate}]
# Trecho do job "quality" em .github/workflows/ci.yml
- name: Testes unitarios com cobertura
  run: |
    pytest src/tests/test_unit.py \
      --cov=src \
      --cov-report=xml \
      --cov-fail-under=70 \
      -v

- name: Upload cobertura (Codecov)
  uses: codecov/codecov-action@v4
  with:
    files: coverage.xml
    fail_ci_if_error: true

- name: Lint (flake8)
  run: flake8 src/ --max-line-length=100 --statistics

- name: Formatacao (black)
  run: black --check --diff src/
\end{lstlisting}

\subsection{Passo 2 --- Testes de integra\c{c}\~ao contra ambiente \texttt{dev}}

Os testes de integra\c{c}\~ao\index{testes de integração|textbf} s\~ao executados
no ambiente \texttt{dev} ap\'os o deploy bem-sucedido, utilizando
dados sint\'eticos que replicam a estrutura de dados de produ\c{c}\~ao
sem expor informa\c{c}\~oes reais de clientes:

\begin{lstlisting}[language=Python,
  caption={Teste de integra\c{c}\~ao para endpoint de segmenta\c{c}\~ao.},
  label={lst:integ_test}]
import pytest
import boto3
import json

API_URL = "https://api-dev.banco.interno/v1/segmentacao"

@pytest.fixture(scope="module")
def api_token():
    """Obtem token de teste via Cognito do ambiente dev."""
    client = boto3.client("cognito-idp", region_name="us-east-1")
    resp = client.initiate_auth(
        AuthFlow="USER_PASSWORD_AUTH",
        AuthParameters={
            "USERNAME": "usuario-teste-ci",
            "PASSWORD": "Senha-Teste-CI-123!"   # secret do repositorio
        },
        ClientId="CLIENT_ID_DEV"
    )
    return resp["AuthenticationResult"]["IdToken"]

def test_segmentacao_cliente_valido(api_token):
    """TC-INT-01: cliente com dados completos deve retornar segmento."""
    import requests
    resp = requests.post(
        API_URL,
        headers={"Authorization": f"Bearer {api_token}"},
        json={"cliente_id": "TESTE-001", "produto": "cartao_credito"},
        timeout=10
    )
    assert resp.status_code == 200
    data = resp.json()
    assert "segmento" in data
    assert data["segmento"] in ["PREMIUM", "PADRAO", "BASICO"]

def test_segmentacao_cliente_invalido(api_token):
    """TC-INT-02: ID inexistente deve retornar 404."""
    import requests
    resp = requests.post(
        API_URL,
        headers={"Authorization": f"Bearer {api_token}"},
        json={"cliente_id": "INEXISTENTE-999"},
        timeout=10
    )
    assert resp.status_code == 404
\end{lstlisting}

\subsection{Passo 3 --- An\'alise de seguran\c{c}a est\'atica}

\begin{lstlisting}[language=bash,
  caption={Quality gate de seguran\c{c}a: bandit e checkov.},
  label={lst:security_gate}]
# Seguranca Python (bandit)
- name: Bandit -- seguranca estatica Python
  run: |
    bandit -r src/ \
      --level HIGH \
      --confidence HIGH \
      --format json \
      --output bandit-report.json
    # Falha se houver qualquer item HIGH/HIGH
    python -c "
    import json, sys
    r = json.load(open('bandit-report.json'))
    highs = [i for i in r['results']
             if i['issue_severity'] == 'HIGH'
             and i['issue_confidence'] == 'HIGH']
    if highs:
        print(f'FALHA: {len(highs)} itens HIGH encontrados')
        sys.exit(1)
    print('OK: nenhum item HIGH/HIGH')
    "

# Seguranca Terraform (checkov)
- name: Checkov -- seguranca Terraform
  uses: bridgecrewio/checkov-action@master
  with:
    directory: infraestrutura/
    framework: terraform
    soft_fail: false
    quiet: true
    output_format: cli
\end{lstlisting}

\subsection{Passo 4 --- Role IAM com menor privil\'egio via Terraform}

\begin{lstlisting}[language=bash,
  caption={Role IAM para Lambda de segmenta\c{c}\~ao com menor privil\'egio.},
  label={lst:iam_least_privilege}]
# infraestrutura/modules/iam/lambda_segmentacao.tf
resource "aws_iam_role" "lambda_segmentacao" {
  name = "lambda-segmentacao-${var.ambiente}"

  assume_role_policy = jsonencode({
    Version = "2012-10-17"
    Statement = [{
      Effect    = "Allow"
      Principal = { Service = "lambda.amazonaws.com" }
      Action    = "sts:AssumeRole"
      Condition = {
        StringEquals = {
          "aws:SourceAccount" = var.account_id
        }
      }
    }]
  })
}

resource "aws_iam_role_policy" "lambda_segmentacao_policy" {
  name = "politica-segmentacao-${var.ambiente}"
  role = aws_iam_role.lambda_segmentacao.id

  policy = jsonencode({
    Version = "2012-10-17"
    Statement = [
      {
        Effect = "Allow"
        Action = [
          "dynamodb:GetItem",
          "dynamodb:Query"
        ]
        Resource = [
          "arn:aws:dynamodb:us-east-1:${var.account_id}:table/clientes-${var.ambiente}",
          "arn:aws:dynamodb:us-east-1:${var.account_id}:table/clientes-${var.ambiente}/index/*"
        ]
      },
      {
        Effect = "Allow"
        Action = [
          "secretsmanager:GetSecretValue"
        ]
        Resource = "arn:aws:secretsmanager:us-east-1:${var.account_id}:secret:llm/*"
      },
      {
        Effect = "Allow"
        Action = [
          "logs:CreateLogGroup",
          "logs:CreateLogStream",
          "logs:PutLogEvents"
        ]
        Resource = "arn:aws:logs:us-east-1:${var.account_id}:log-group:/aws/lambda/segmentacao-*:*"
      }
    ]
  })
}
\end{lstlisting}

Observa-se que nenhuma a\c{c}\~ao cont\'em wildcard e todos os
\texttt{Resource} apontam para ARNs espec\'ificos do ambiente,
parametrizados pelas vari\'aveis \texttt{var.account\_id} e
\texttt{var.ambiente}.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Plano de testes do cap\'itulo}
% ---------------------------------------------------------------

\subsection{Teste funcional}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{TC-01:} Introduzir um \texttt{eval()} no c\'odigo
        Python e verificar que o \texttt{bandit} reprovada o gate.
  \item \textbf{TC-02:} Criar um recurso S3 sem criptografia no
        Terraform e verificar que o \texttt{checkov} bloqueia o pipeline.
  \item \textbf{TC-03:} Reduzir a cobertura de testes abaixo de 70\%
        e verificar que o job falha com mensagem expl\'icita.
  \item \textbf{TC-04:} Executar os testes de integra\c{c}\~ao contra
        \texttt{dev} e verificar que TC-INT-01 e TC-INT-02 passam.
\end{itemize}

\subsection{Teste de conformidade}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{TConf-01:} Verificar que o CloudTrail est\'a habilitado
        em todas as tr\^es contas AWS (dev, homol, prod) com \textit{trails}
        multirregionais.
  \item \textbf{TConf-02:} Verificar que o \textit{Access Analyzer} do
        AWS IAM n\~ao reporta acessos externos n\~ao intencionais.
  \item \textbf{TConf-03:} Confirmar que nenhuma chave de acesso est\'atica
        AWS est\'a presente nos \textit{secrets} do reposit\'orio via
        \texttt{git-secrets} ou \texttt{truffleHog}.
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Crit\'erios de aceite}
% ---------------------------------------------------------------

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item TC-01 a TC-04 aprovados.
  \item TConf-01 a TConf-03 aprovados sem exce\c{c}\~ao.
  \item Cobertura de testes $\geq 70\%$ confirmada para todos os
        produtos em produ\c{c}\~ao.
  \item Zero findings CRITICAL no \texttt{checkov} e HIGH/HIGH no
        \texttt{bandit} nos m\'odulos de produ\c{c}\~ao.
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Espa\c{c}o para expans\~ao iterativa}
% ---------------------------------------------------------------

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{v16.1} --- Integrar \textit{DAST}\index{DAST|textbf}
        (\textit{Dynamic Application Security Testing}) com OWASP ZAP
        no est\'agio de homologa\c{c}\~ao, executando varredura ativa
        contra o endpoint do API Gateway\index{API Gateway} de \texttt{homol}.
  \item \textbf{v16.2} --- Implementar \textit{Software Bill of Materials}
        (SBOM\index{SBOM|textbf}) autom\'atico com \texttt{syft} para
        rastreabilidade de depend\^encias em conformidade com
        requisitos de auditoria do BACEN.
  \item \textbf{v16.3} --- Adotar \textit{policy-as-code}\index{policy-as-code}
        com \textit{Open Policy Agent}\index{Open Policy Agent|textbf} (OPA)
        para centralizar e versionar pol\'iticas de seguran\c{c}a como
        c\'odigo, reutiliz\'aveis em todos os produtos.
  \item \textbf{Lacuna} --- Investigar a adequa\c{c}\~ao ao
        \textit{CIS AWS Foundations Benchmark} e ao
        \textit{PCI DSS} v4.0 para produtos que processam dados de cart\~ao.
\end{itemize}
